#+TITLE:       Capturar ideas en papel: de moleskine, hispterpda, pocketmod y libreta artesanal
#+AUTHOR:      Osiris Alejandro Gomez
#+EMAIL:       osiux@osiux.com
#+LANGUAGE:    es
#+LINK_HOME:   index.html
#+INCLUDE:     header.org
#+DATE:        2011-10-06 13:18
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:title" content="Capturar ideas en papel: de moleskine, hispterpda, pocketmod y libreta artesanal" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:type" content="article" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:article:published_time" content="2011-10-06" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:article:author" content="Osiris Alejandro Gomez" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:url" content="https://osiux.com/capturar-ideas-en-papel-de-moleskine-hispterpda-pocketmod-y-libreta-artesanal.html" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:site_name" content="OSiUX" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:locale" content="es_AR" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:image" content="https://osiux.com/img/libreta_artesanal/libreta_artesanal_11.jpg" />


** Capturando Ideas

Muchas metodologías de gestión del tiempo coinciden en un paso
escencial, capturas ideas lo antes posible y uno de los medios más
efectivos, flexibles y más disponibles es el papel, por esto conviene
siempre tener alguna especie de libreta a mano. Si bien hace tiempo es
posible utilizar algún dispositivo electrónico, ninguno es tan versatil
y maleable como el papel.

#+ATTR_HTML: :width 640 :height 480 :title Libreta Artesanal
[[file:img/libreta_artesanal/libreta_artesanal_11.jpg][file:tmb/libreta_artesanal/libreta_artesanal_11.jpg]]

#+ATTR_HTML: :width 640 :height 480 :title Libreta Artesanal
[[file:img/libreta_artesanal/libreta_artesanal_12.jpg][file:tmb/libreta_artesanal/libreta_artesanal_12.jpg]]

#+ATTR_HTML: :width 640 :height 480 :title Libreta Artesanal
[[file:img/libreta_artesanal/libreta_artesanal_13.jpg][file:tmb/libreta_artesanal/libreta_artesanal_13.jpg]]

#+ATTR_HTML: :width 640 :height 480 :title Libreta Artesanal
[[file:img/libreta_artesanal/libreta_artesanal_14.jpg][file:tmb/libreta_artesanal/libreta_artesanal_14.jpg]]

Inicialmente cuando leía acerca del método GTD [fn:GTD], pase un buen
rato eligiendo la mejor libreta para recopilar y en esa carrera terminé
comprando una *moleskine* [fn:moleskine], y antes de completarla ya
había comprado otra libreta de similares características pero menor
calidad y precio, luego tuve la suerte de perderlas para provisoriamente
usar una muy barata libreta que en poco tiempo terminó por desarmarse
(realmente era de mala calidad).

** Alternativas a moleskine

En la búsqueda de algo económico y práctico a la vez descubrí la
*hispterPDA* [fn:hispterpda], que consta de varias hojas sostenidas por
un clip, broche o incluso una banda elástica, tiene la ventaja de poder
separar las hojas para tener una visión global, reorganizar e incluso
archivar de maneras muy distintas. No encontré un clip que no lo
perdiera y por lo que suelo registrar se escapaba a mis necesidades.

Entonces dí con la *pocketmod* [fn:pocketmod] una idea fabulosa por su
simplesa, tomar una hoja y dividirla en 8 partes y haciendo sólo dos
cortes ya obtenés una mini-libreta lista para usar. Con esto jugué
bastante, primero con los generadores web que incluyen calendarios,
listas de tareas y varios templates.

#+ATTR_HTML: :width 640 :height 480 :title Libreta Pocketmod
[[file:img/libreta_artesanal/libreta_pocketmod_01.jpg][file:tmb/libreta_artesanal/libreta_pocketmod_01.jpg]]

#+ATTR_HTML: :width 640 :height 480 :title Libreta Pocketmod
[[file:img/libreta_artesanal/libreta_pocketmod_02.jpg][file:tmb/libreta_artesanal/libreta_pocketmod_02.jpg]]

#+ATTR_HTML: :width 640 :height 480 :title Libreta Pocketmod
[[file:img/libreta_artesanal/libreta_pocketmod_03.jpg][file:tmb/libreta_artesanal/libreta_pocketmod_03.jpg]]

#+ATTR_HTML: :width 640 :height 480 :title Libreta Pocketmod
[[file:img/libreta_artesanal/libreta_pocketmod_04.jpg][file:tmb/libreta_artesanal/libreta_pocketmod_04.jpg]]

Como uso *Org-mode* [fn:org-mode] decidí integrarlo a la *pocketmod*,
intenté adaptar un script para *hispterpda* que extraía citas de
*Org-mode* generando un PDF en formato *pocketmod* pero no me dió
resultado, aunque de esa experiencia obtuve la experiencia de
interactuar con el utilitario =pdfjam= [fn:pdfjam] que facilita la unión
de distintos archivos pdf en uno solo.

Decidido a obtener mi propio template de *pocketmod*, obté por hacer un
par de archivos en ascii-art, incluyendo la salida del programa =cal= de
consola, esto está disponible en un repositorio =git= [fn:libretA7] y no
son más que unos archivos en formato *reStructuredText* [fn:rst].

Cuando finalmente quedé conforme con el template y lo imprimí y empecé a
usarlo vi rápidamente que estaba desaprovechando papel, la hoja A4
estaba siendo usada de una sola cara. Fui a una papelería y adquirí unas
hojas de 120 gramos pensando en imprimir en doble faz, luego de hacerlo
y plegarla vi que no resultaba cómoda y le di vueltas al asunto.

Buscando maneras de encuadernar sin usar adhesivos vi varios ejemplos de
plegado y observando una foto de un sitio web que no recuerdo obtuve una
libreta que me gustó, aunque con el uso dejé de imprimir el template y
generalmente uso las hojas en blanco.

*** Libreta Artesanal

Usando una hoja A4 (210x297mm) el primer paso es
doblarla en dos para luego nuevamente doblarla en dos.

#+BEGIN_EXAMPLE
    +---------+---------+    +---------+---------+
    |         |         |    |         |         |
    |         |         |    |         |         |
    |         |         |    +---------+---------+
    |         |         |    |         |         |
    |         |         |    |         |         |
    +---------+---------+    +---------+---------+

    +----+----+---------+    +----+----+----+----+
    |    |    |         |    |    |    |    |    |
    |    |    |         |    |    |    |    |    |
    +----+----+---------+    +----+----+----+----+
    |    |    |         |    |    |    |    |    |
    |    |    |         |    |    |    |    |    |
    +----+----+---------+    +----+----+----+----+
#+END_EXAMPLE

Luego es necesario hacer 2 cortes, asi obtenemos 4 hojas A6 (148x105mm)

#+BEGIN_EXAMPLE
    +----+----+----+----+    +----+----+  +----+----+
    |    |    |    |    |    |    |    |  |    |    |
    |    |    |    |    |    |    |    |  |    |    |
    +----+----+----+----+    +----+----+  +----+----+

    +----+----+----+----+    +----+----+  +----+----+
    |    |    |    |    |    |    |    |  |    |    |
    |    |    |    |    |    |    |    |  |    |    |
    +----+----+----+----+    +----+----+  +----+----+
#+END_EXAMPLE

Ahora hacer 6 cortes de 5mm cada 15mm para la unión entre hojas

#+BEGIN_EXAMPLE
     15mm 15mm 15mm 15mm 15mm 15mm 15mm
    +<-->+<-->+<-->+<-->+<-->+<-->+<-->+

         1    2    3    4    5    6
    +----+----+----+----+----+----+----+   +
    |    |    |    |    |    |    |    |   ^
    |                                  |   |
    |                                  |   |
    |                                  |   |
    |                                  |  148.5mm
    |                                  |   |
    |                                  |   |
    |                                  |   |
    |                                  |   v
    +----------------------------------+   +

    +<------------ 105mm ------------->+
#+END_EXAMPLE

Plegar hacia adentro los 3 segmentos interiores

#+BEGIN_EXAMPLE
    +----+    +----+    +----+    +----+
    |    +----+    +----+    +----+    |
    |    +----+    +----+    +----+    |
    |                                  |
    |                                  |
    |                                  |
    |                                  |
    |                                  |
    |                                  |
    |                                  |
    +----------------------------------+
#+END_EXAMPLE

Luego los mismos 3 segmentos hacia el otro lado

#+BEGIN_EXAMPLE
    +----+    +----+    +----+    +----+
    |    +----+    +----+    +----+    |
    |                                  |
    |                                  |
    |                                  |
    |                                  |
    |                                  |
    |                                  |
    |                                  |
    |                                  |
    +----------------------------------+
#+END_EXAMPLE

Finalmente apilar todas las hojas e introducir una varilla de madera de
2mm de diámetro.

** Fotos Paso a Paso

#+ATTR_HTML: :width 640 :height 480 :title Libreta Artesanal
[[file:img/libreta_artesanal/libreta_artesanal_01.jpg][file:tmb/libreta_artesanal/libreta_artesanal_01.jpg]]

#+ATTR_HTML: :width 640 :height 480 :title Libreta Artesanal
[[file:img/libreta_artesanal/libreta_artesanal_02.jpg][file:tmb/libreta_artesanal/libreta_artesanal_02.jpg]]

#+ATTR_HTML: :width 640 :height 480 :title Libreta Artesanal
[[file:img/libreta_artesanal/libreta_artesanal_03.jpg][file:tmb/libreta_artesanal/libreta_artesanal_03.jpg]]

#+ATTR_HTML: :width 640 :height 480 :title Libreta Artesanal
[[file:img/libreta_artesanal/libreta_artesanal_04.jpg][file:tmb/libreta_artesanal/libreta_artesanal_04.jpg]]

#+ATTR_HTML: :width 640 :height 480 :title Libreta Artesanal
[[file:img/libreta_artesanal/libreta_artesanal_05.jpg][file:tmb/libreta_artesanal/libreta_artesanal_05.jpg]]

#+ATTR_HTML: :width 640 :height 480 :title Libreta Artesanal
[[file:img/libreta_artesanal/libreta_artesanal_06.jpg][file:tmb/libreta_artesanal/libreta_artesanal_06.jpg]]

** También te puede interesar leer

- [[file:gtd-gething-this-done.org][/GTD Gething this Done/]]
- [[file:todo-txt-rst+org-mode.org][=todo.txt= =rst+org-mode=]]

[fn:GTD] https://es.wikipedia.org/wiki/GTD
[fn:moleskine] https://es.wikipedia.org/wiki/Moleskine
[fn:hispterpda] https://secure.wikimedia.org/wikipedia/en/wiki/Hipster_PDA
[fn:pocketmod] http://www.pocketmod.com/
[fn:org-mode] https://es.wikipedia.org/wiki/Org-mode
[fn:pdfjam] http://freshmeat.net/projects/pdfjam/
[fn:libretA7] https://gitlab.com/osiux/libretA7
[fn:rst] http://osiux.com/restructuredtext-texto-re-estructurado.txt

** ChangeLog

  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/399518e629348943bc32b98848a67e93d3d9f3ad][=2021-02-06 19:16=]] corrijo /links/ y sintaxis, agrego /posts/ relacionados
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/e46ec52748a7ecc60f09c3b95e363e92eaa0bebc][=2019-04-18 00:21=]] Agregar hora en header date
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/5c8643b83930c6269569c76602608bd33f93008b][=2019-04-18 00:01=]] Corregir identación header #+INCLUDE:
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/bbc3bbc728f2a3eeb4fe2e0a012ee5d8d613e3ef][=2015-07-03 04:31=]] @ 00:05 hs - elimino #+OPTIONS: de todos los archivos excepto header.org
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/a2abb3b333c91e0d3c15ea9e93a21589bd4d86f7][=2015-07-03 03:59=]] @ 01:00 hs - reemplazo :alt por :title y cambios menores
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/c4f35213a5ce601aacae9636dd28aa99c2925943][=2015-06-30 05:58=]] @ 01:00 hs - corrijo header.org para exportar individualmente y agrego posts a medio terminar
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/74165280ffad770d1f8b8acbfa7f22b95459b52a][=2014-04-22 11:35=]] @ 00:34 hs - Agrego timestamp:nil
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/71d89f5723e08d91fff52405fec01a9d00acbce5][=2013-06-21 02:36=]] @ 00:40 hs - agrego imágenes libreta artesanal
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/5ad3755a3df07cdfbdc75d56cae06db2fee4b5f2][=2013-04-24 08:04=]] @ 01:50 hs - migro a org 8.0
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/69b41173759cd575222017d21c4ffc77554dc55a][=2013-03-14 13:40=]] @ 01:34 hs - Correcciones y nuevo texto migrado de rst a org
